
\chapter{Iteratori}

Gli iteratori offrono un approccio semplice e unificato per scorrere uno alla
volta gli elementi di una collezione di dati. Vi dedicheremo un capitolo proprio
perché sono molto utili per scrivere codice efficiente ed elegante.

Il linguaggio Lua prevede il ciclo d'iterazione \emph{generic for} che
introduce la nuova parola chiave \key{in} secondo questa sintassi:
\lines
for <lista variabili> in iterator_function() do
-- codice
end
\endlines
\sourcecode{from_lines()}

Le tabelle di Lua sono oggetti che possono essere impiegati per rappresentare
degli array oppure dei dizionari. In entrambe i casi Lua mette a disposizione
due iteratori predefiniti rispettivamente tramite le funzioni \fn{ipairs} e
\fn{pairs}.

Queste funzioni restituiscono un iteratore conforme alle specifiche del generic
for. Mentre impareremo più tardi a scrivere iteratori personalizzati,
dedicheremo le prossime due sezioni a questi importanti iteratori predefiniti
per le tabelle.


\section{Funzione ipairs()}

La funzione \fn{ipairs} restituisce un iteratore che a ogni ciclo genera due
valori: l'indice dell'array e il valore corrispondente. L'iterazione comincia
dalla posizione di indice 1 e termina quando il valore corrente è \key{nil}:
\lines
-- una tabella array
local t = {45, 56, 89, 12, 0, 2, -98}

-- iterazione tabella come array
for i, v in ipairs(t) do
    print(i, v)
end
\endlines
\sourcecode{from_lines()}

Il ciclo con \fn{ipairs} è equivalente a questo codice:
\lines
-- una tabella array
local t = {45, 56, 89, 12, 0, 2, -98}
do
    local i, v = 1, t[1]
    while v do
        print(i, v)
        i = i + 1
        v = t[i]
    end
end
\endlines
\sourcecode{from_lines()}

Se non interessa il valore dell'indice possiamo convenzionalmente utilizzare
per esso il nome di variabile corrispondente a un segno di underscore che in
Lua è un identificatore valido:
\lines
-- una tabella array
local t = {45, 56, 89, 12, 0, 2, -98}

local sum = 0
for _, elem in ipairs(t) do
    sum = sum + elem
end
print(sum)
\endlines
\sourcecode{from_lines()}

Se non vogliamo incorrere in errori è molto importante ricordarsi che con
\fn{ipairs} verranno restituiti i valori in ordine di posizione da 1 in poi e
fino a che non verrà trovato un valore \key{nil}. Se desiderassimo raggiungere
tutte le coppie chiave/valore dovremo far ricorso all'iteratore \fn{pairs}
che tratteremo nella prossima sezione.


\section{Funzione pairs()}

Questa funzione primitiva di Lua considera la tabella come un dizionario
pertanto l'iteratore restituirà in un ordine casuale tutte le coppie chiave
valore contenute nella tabella stessa.

Una tabella con indici a salti verrà iterata parzialmente da \fn{ipairs} ma
completamente da \fn{pairs}:
\sourcecode{
    from_file [[code/e9-iter.lua]]
    :select_lines [[uno]]
    :add_output{delim_run=  true}
}

Il comportamento di questi due iteratori potrebbe lasciare perplessi ma è
coerente con le caratteristiche della tabella di Lua.


\section{Generic for}

Come può essere implementato un iteratore in Lua? Per iterare è necessario
mantenere alcune informazioni essenziali chiamate \emph{stato} dell'iteratore.
Per esempio l'indice a cui siamo arrivati nell'iterazione di una tabella/array
e la tabella stessa.

Perchè non utilizzare la closure per memorizzare lo stato dell'iteratore?

Abbiamo incontrato le closure nella sezione \ref{secClosure}. Proviamo a
scrivere il codice per iterare una tabella:
\sourcecode{
    from_file [[code/e9-iter.lua]]
    :select_lines [[due]]
}

Funziona, molto semplicemente. Non è stato necessario introdurre nessun nuovo
elemento al linguaggio. L'iteratore è solamente una questione d'implementazione
che tra l'altro in questo caso ricrea l'iteratore \fn{ipairs} visto poco fa.

Infatti, la funzione \fn{iter\_test} mantiene nella closure lo stato
dell'iteratore --- l'indice \key{i} e la tabella \key{t} --- e restituisce uno
dopo l'altro gli elementi della tabella. Il ciclo \key{while} infinito,
s'interrompe quando il valore è \key{nil}.

Tuttavia, data l'importanza degli iteratori, Lua introduce il nuovo costrutto
chiamato \emph{generic for} che si aspetta una funzione proprio come la
\fn{iter} del codice precedente. E in effetti funziona:
\sourcecode{
    from_file [[code/e9-iter.lua]]
    :select_lines [[tre]]
}

Riassumendo, la costruzione di un iteratore in Lua si basa sulla creazione di
una funzione che restituisce uno alla volta gli elementi dell'insieme nella
sequenza desiderata. Una volta costruito l'iteratore, questo potrà essere
impiegato in un ciclo generic for.

Se per esempio si volesse iterare la collezione dei numeri pari compresi
nell'intervallo da 1 a 10, avendo a disposizione l'apposito iteratore
\fn{evenNum} che definiremo in seguito, potrei scrivere semplicemente:
\lines
for n in evenNum(1,10) do
    print(n)
end
\endlines
\sourcecode{from_lines()}


\section{L'esempio dei numeri pari}

Per definire questo iteratore dobbiamo creare una funzione che restituisce a
sua volta una funzione in grado di generare la sequenza dei numeri pari.
L'iterazione termina quando giunti all'ultimo elemento, la funzione restituirà
il valore nullo ovvero \key{nil}, cosa che succede in automatico senza dover
esplicitare un'istruzione di \key{return} grazie al funzionamento del generic
for.

Potremo fare così: dato il numero iniziale per prima cosa potremo calcolare il
numero pari successivo usando la funzione della libreria standard di Lua
\fn{math.ceil} che fornisce il numero arrotondato al primo intero superiore
dell'argomento.

Poi potremo creare la funzione di iterazione in sintassi anonima che prima
incrementa di 2 il numero pari precedente --- ed ecco perché dovremo
inizialmente sottrarre la stessa quantità all'indice --- e, se questo è
inferiore all'estremo superiore dell'intervallo ritornerà l'indice e il numero
pari della sequenza. Ecco il codice completo:
\sourcecode{
    from_file [[code/e9-iter.lua]]
    :select_lines [[iter_even]]
    :add_output{delim_run = true}
}

In questo esempio, oltre ad approfondire il concetto di iterazione basata sulla
closure di Lua, possiamo notare che il generic for effettua correttamente anche
l'assegnazione a più variabili di ciclo con le regole viste nel
capitolo~\ref{chAssignment}.

Naturalmente, l'implementazione data di \fn{evenNum} è solo una delle possibili
soluzioni, e non è detto che non debbano essere considerate situazioni
particolari come quella in cui si passa all'iteratore un solo numero o
addirittura nessun argomento.


\section{Stateless iterator}

Una seconda versione del generatore di numeri pari può essere un buon esempio
di un iteratore in Lua che non necessita di una closure, per un risultato ancora
più efficiente.

Per capire come ciò sia possibile dobbiamo conoscere nel dettaglio come
funziona il generic for in Lua; dopo la parola chiave \key{in} esso si aspetta
altri due parametri oltre alla funzione da chiamare a ogni ciclo: una variabile
che rappresenta lo stato invariante e la variabile di controllo.

Nel seguente codice la funzione \fn{evenNum} provvede a restituire i tre
parametri necessari: la funzione \fn{nextEven} come iteratore, lo stato
invariante, che per noi è il numero a cui la sequenza dovrà fermarsi e la
variabile di controllo che è proprio il valore nella sequenza dei numeri pari,
e con ciò abbiamo realizzato un stateless iterator in Lua, ovvero un iteratore
che non ha necessità di closure.

La funzione \fn{nextEven} verrà chiamata a ogni ciclo con, nell'ordine, lo
stato invariante e la variabile di controllo, pertanto fate attenzione, dovete
mettere in questo stesso ordine gli argomenti nella definizione:
\sourcecode{
    from_file [[code/e9-iter.lua]]
    :select_lines [[generic_for]]
}

Con gli iteratori abbiamo terminato l'esplorazione di base del linguaggio Lua.
Questi primi nove capitoli sono sufficienti per scrivere programmi utili perché
trattano tutti gli argomenti essenziali. Il prossimo capitolo tratterà del
paradigma della programmazione a oggetti in Lua.


\section{Esercizi}

\begin{Exercise}[label=iter-01]
Dopo aver definito una tabella con chiavi e valori stampare le singole coppie
tramite l'iteratore predefinito \fn{pairs}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label=iter-02]
Scrivere una funzione che accetta un array (una tabella con indici sequenziali
interi) di stringhe e utilizzando la funzione di libreria \fn{string.upper}
restituisca un nuovo array con il testo trasformato in maiuscolo (per esempio da
\key{\{"abc", "def", "ghi"\}} a \key{\{"ABC", "DEF", "GHI"\}}).
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label=iter-03]
Scrivere la funzione/closure per l'iteratore che restituisce la sequenza dei
quadrati dei numeri naturali a partire da 1 fino a un valore dato.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label=iter-04]
Scrivere la versione \emph{stateless} dell'iteratore dell'esercizio precedente.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label=iter-05]
Scrivere la versione \emph{stateless} dell'iteratore \fn{ipairs}. È possibile
implementarlo in modo che la funzione d'iterazione restituisca per il ciclo
generic for solamente l'elemento della tabella e non anche l'indice?
\end{Exercise}


% end of file
